\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cite}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{amsfonts}

\makeatletter
\def\thickhrulefill{\leavevmode \leaders \hrule height 1pt\hfill \kern \z@}
\renewcommand{\maketitle}{
    \let\footnotesize\small
    \let\footnoterule\relax
    \parindent \z@
    \reset@font
    \hrule height 1pt
    \vspace{5pt}
    \begin{minipage}[t]{0.62\textwidth}
    \begin{flushleft}
      \vfill
      \huge \@title
      \vfill
    \end{flushleft}
    \end{minipage}
    \vrule
    \begin{minipage}[t]{0.37\textwidth}
    \begin{flushright}
    Wiskunde als Wetenschap \\
     \today \\
     \@author
    \end{flushright}
    \end{minipage}
    \vspace{5pt}

    \hrule height 0.5pt
    \vspace{20pt}
 
  \setcounter{footnote}{0}%
}

\makeatother
\author{Wouter Rienks}
\title{De rol van de wiskundige}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
De rol van de wiskundige in het toegepast of niet-fundamenteel onderzoek is de afgelopen jaren ontzettend verandert.

In het verleden stonden, zoals Fry al schreef, wiskundigen ver van het industrieel onderzoek af. Zij hadden wat leuke ideetjes om dingen slimmer te doen, zoals het gebruiken van complexe getallen om differentiaalvergelijkingen op te lossen. Toch werden ze over het algemeen toch gezien als mensen die hun eigen vak bedreven. De problemen van de wiskundigen waren vaak niet direct gebaseerd op problemen in de samenleving, maar inherent wiskundige problemen, zoals het vinden van alle oplossingen van een vergelijking. Het industrieel onderzoek was echter vooral empirisch, en had weinig behoefte aan fundamentele principes of logisch redeneren. De wiskundige was vooral een consultant voor de ingewikkelde problemen, als de ingenieur zijn vergelijking echt niet kon oplossen dan ging hij eens aan de wiskundige vragen of er überhaupt een oplossing was.

Later bleek dat naar mate veel systemen complexer werden, het nodig was om van te voren na te denken over hoe dingen moesten werken. Bij een gloeilamp is het makkelijk om gewoon dingen uit te proberen tot het lampje aangaat, maar bij het ontwerpen van een computer wordt het systeem al snel zo complex dat je niet meer alle mogelijkheden kon uitproberen. En in deze tijd kreeg de wiskundige een nieuwe rol: Hij kon het logisch denkproces sturen, en modellen ontwerpen die beschreven hoe een systeem moest werken. Zijn vermogen tot abstract redeneren was ineens van ontzettend grote waarde in de onderzoekswereld van het bedrijfsleven. De wiskundige kreeg een veel actievere rol in het proces: Hij ontworp abstracte schema's om processen te beschrijven.

Toch deed hij nog geen wiskundeonderzoek in opdracht van een bedrijf. Hij gebruikte wiskundige nog altijd als gereedschap of taal om problemen in te formuleren, en een brede kennis van dingen buiten de wiskunde bleef vereist. Het leek misschien wel wat op de manier waarop Einstein wiskunde bedreef met zijn relativiteitstheorie: Hij probeerde een wiskundig model te bouwen voor de dingen die hij zag, gebruikmakend van veelal bekende wiskundige technieken.

In de moderne tijd wordt de wiskunde zelf echter steeds belangrijker. Met de exponentiële toename van gegevens die beschikbaar zijn om te analyseren en de digitalisering van onze samenleving steken in het bedrijfsleven steeds meer inherent wiskundige problemen de kop op. In de cryptografie zijn ineens onopgeloste problemen die puur wiskundig van aard zijn, en toch een direct verband met de toepassing hebben. En zo veranderd de rol van de wiskundige ook in ons huidige tijdperk. Hij doet ineens (puur maar toegepast) wiskundeonderzoek in opdracht van een bedrijf, iets wat vroeger ondenkbaar was. 

Ik denk dat in de toekomst dit alleen maar voortzet. Het lijkt erop dat naarmate de machines en systemen die we ontwerpen complexer worden, we steeds meer wiskunde nodig hebben om ze te beschrijven. Het is dan ook te verwachten dat in de toekomst de vraag naar nieuwe wiskunde alleen maar toeneemt. De wiskundige verandert van consultant naar een zelfde soort onderzoeker als de natuurkundige, ingenieur of bioloog.
\end{document}